---
label: Квоты и лимиты
order: -10
---

В системе есть множество различных квот и лимитов. Каждый лимит работает независимо от другого, и в разных ситуациях ограничивать производительность может любой из них.

Большинство этих параметров можно изменить.

| Название                                                         | Ограничение                                                                                           | Действие в случае превышения                                     |
|------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------------------------------------|------------------------------------------------------------------|
| Ограничение трафика                                              | Не более 1.5М-30М действий/месяц, 0.15М-3М действий/сутки (в зависимости от [тарифа](./new_tariffs/)) |
| Активность на аккаунте пользователя                              | 8-16 (в зависимости от [тарифа](/tariffs/new_tariffs/)) одновременных задач                           | Скорость обработки замедляется                                   |
| Пропускная способность                                           | 40-80 действий в секунду (в зависимости от [тарифа](/tariffs/new_tariffs/))                           | Скорость обработки замедляется                                   |
| Количество различных переменных                                  | Не ограничено                                                                                         |                                                                  |
| Общий объем переменных в рамках сессии сценария/триггера/виджета | Не более 128КБ                                                                                        | Выполнение действий прекращается, сценарий завершается с ошибкой |
| Отправка системных сообщений                                     | 20 сообщений в минуту                                                                                 | Системные сообщения сверх лимита не отправляются                 | 
| Время ожидания ответа сервера при HTTP-запросе                   | 20 секунд                                                                                             | Возвращается ошибка `timed_out`                                  |
| Максимальный размер тела ответа HTTP запроса                     | 4МБ                                                                                                   | Возвращается ошибка `response_body_too_big`                      |
| Запуск синхронных сценариев                                      | 10 уровней вложенности                                                                                | Сценарий будет завершен с ошибкой                                |

### Ограничение трафика {#throughput}

Ваш трафик ограничен тремя квотами: количество одновременных задач, пропускная способность и ограничитель по трафику.

Количество одновременных задач определяет сколько параллельных процессов вам доступно одновременно. Этот параметр сильно замедляет трафик, если вы создаете "тяжелые" сценарии, который подолгу выполняются. Например, если ваш сценарий отправляет одно сообщение, то 8 параллельных процессов позволит вам обрабатывать примерно 1200 чатов в минуту (однако стоит учитывать пропускную способность мессенджеров). Если же вы отправляете HTTP-запрос на сторонний сервис, который длится в среднем 10 секунд, то вы можете рассчитывать всего на 48 чатов в минуту. 

Ограничитель по действиям ограничивает максимальное количество действий, которое вы можете выполнить за определенный срок. На базовом тарифе вам доступно 1,500,000 действий в месяц. Действием считается следующее:

- Обработка любого события (входящие, исходящие и т.п.)
- Выполнение любого действия из [доступного списка действий](/tunnels/actions/) (учитываются даже те, для которых заданы условия и они фактически не выполняются)
- Запуск сценария, в том числе:
  - Запуск по условиям из настроек автозапуска
  - Запуск по глобальной ветке
- Остановка сценария, в том числе:
  - Обычное завершение сценария, когда заканчиваются шаги
  - Остановка сценария при перезапуске
  - Остановка из-за любых ошибок
- Переход на шаг в сценариях, в том числе:
  - Переход на шаг с условием, помимо перехода с этого шага на следующий
  - Переход при срабатывании события, помимо перехода с этого шага на следующий
  - Переход при обработке клика по инлайн-ссылке с захватом перехода
- Запуск триггера через HTTP-запрос (запуск триггера через HTTP-запрос, а не по действию _Запустить триггер_, будет считаться уже как два действия)
- Обработчик виджета, когда пользователь переходит в чат

#### Приоритет действий {#actions-priority}

Все поступающие извне действия (обработка событий, входящие запросы) имеют наивысший приоритет. Запланированный переход на шаг на срок больший чем 10 секунд, помещается в очередь с пониженным приоритетом. Такие задачи выполняются при отсутствии задач с высоким приоритетом. Таким образом, приоритет отдается активным клиентам, а любые запланированные на будущее шаги откладываются в случае превышения квот. При проектировании сценариев обратите внимание на задержку в шагах. Если она больше 10 секунд, то чат попадет в очередь с низким приоритетом и может надолго зависнуть, если очередь скапливается.

#### Период расчета трафика {#period}

Ваш текущий трафик для месячной квоты считается за последние 30 дней или начиная с даты отсчета, если она зафиксирована менее 30 дней назад.
Для дневной квоты трафик считается за последние 24 часа. Дата отсчета фиксируется в момент первого подключения к сервису. Дата отсчета сбрасывается только если вы отключаете буст, либо меняете тариф из-за включения замедления. Дата отсчета не сбрасывается после смены тарифа или оплаты нового периода.

Если с начала отсчета прошло меньше 30 дней, то общая квота сокращается. Например, вам в первый день доступно только 50К действий из общей квоты. Если вы их не израсходуете, то на следующий день вам будет доступно уже 100К действий, через 10 дней будет доступно 500К, а когда пройдет 30 дней, будет доступна полная квота. Однако, суточная квота дополнительно ограничивает максимальный трафик в сутки. Даже если вы, например, 7 дней не тратили траффик, то вы не сможете потратить 350К действий сразу же, а только 150К, а после этого пропускная способность будет ограничена.

!!!
Если у вас активируется замедление, даже после смены тарифа у вас не будет максимальной скорости, а доступная квота будет нарастать в течение последующих 30 дней в соответствие с тарифом.
!!!

!!!
Квоты не сбрасываются! Ваша пропускная способность постоянно рассчитывается на основе трафика, который вы использовали за последние 30 дней и 24 часа (с учетом даты отсчета). Уточнить дату отсчета, текущую пропускную способность и запас трафика вы можете в главном меню конструктора чат ботов.
!!!

#### Пиковые нагрузки {#peaks}

Рассмотрим как работает алгоритм на базовом тарифе с максимальным трафиком в 1.5М действий в месяц. Если вы используете весь доступный объем, то это будет значить, что вы сможете выполнить не более 50К действий в сутки. Чаще всего вы не будете использовать весь потенциал. Поэтому, если в течение месяца вы потратили только часть доступного трафика, в случае пиковых нагрузок мы позволим потратить то, что вы сохранили до этого.

Например, в первой половине месяца у вас был слабый трафик 1000 действий в сутки, то есть к середине месяца вы потратили всего 15000 действий из доступных 750,000 (половина от максимума действий в месяц). И тут в бот заходят много пользователей и расход резко увеличивается. Мы позволим догнать трафик до 750,000 на максимальной скорости (с учетом ограничителя на параллельные процессы и суточного лимита), а затем скорость стабилизируется в районе 50К действий в сутки.

#### Где посмотреть, сколько действий я трачу? {#actions-dashboard}

С графиком потребления вы можете ознакомиться в разделе [Дашборд](../extra/dashboard.md) Конструктора чат ботов.
График называется "Выполненные действия".

#### Как повысить квоты {#boost}

Вы можете повысить лимит трафика, перейдя на более дорогой тариф. Смотрите лимиты на странице [тарифов](/tariffs/new_tariffs/).

Вы также можете подключить [Буст сценариев](/tariffs/boost/), который позволит увеличить пропускную способность вдвое от текущих значений вашего тарифа.

## HTTP-запросы к сервису и API {#http}

Для авторизованных пользователей лимит составляет 256 запросов в минуту c одного IP. Для неавторизованных &mdash; 60 запросов в минуту c одного IP.

При выполнении запросов из сценария к сервису (например, вызов триггера по URL), запросы автоматически подписываются пользователем, который их отправляет.